\chapter{Dualidad}
\label{C2}
Hasta el momento hemos conseguido establecer relaciones sólidas entre espacios vectoriales y espacios proyectivos. Relaciones que engloban tanto bases como subespacios, coordenadas o dimensiones. Así, si se quiere tratar cierto problema referente a estos conceptos en el espacio proyectivo, siempre será posible trasladarnos al territorio conocido de espacios vectoriales, y resolverlo allí. Y, como no podía ser de otra manera, esto también ocurre con el espacio dual. 

Es vital entender la relación que existe entre el espacio dual y el espacio proyectivo dual, pues el procedimiento para dar coordenadas de subespacios proyectivos se basa en esta relación. Pero antes de nada, hagamos un pequeño repaso del espacio dual y sus propiedades.

Si su conocimiento sobre espacio dual anda escaso, y desconoce alguno de los resultados aquí mencionados, se recomienda al lector echar un vistazo al apéndice~\ref{A}.

\section{Dualidad en espacios vectoriales}
\label{C2_dualidadVectoriales}
Sea $E$ un espacio vectorial de dimensión finita. Llamábamos \ti{espacio dual} asociado a $E$ al conjunto de todas las aplicaciones lineales (homomorfismos de espacios vectoriales) que nacen en $E$ y mueren en $\K$. A estas aplicaciones lineales las denominamos \ti{formas lineales} o $1$--\ti{formas}.

Al espacio dual asociado a $E$ lo denotábamos por $E^*$. Expresado con una notación conjuntista:
\begin{equation}
	\label{C2_eq_defDual}
	E^*:\equals{def.}\{\alpha:E\rightarrow \K\tq \alpha \text{ es lineal }\}=\mathrm{Hom}(E,\K)
\end{equation}
Recordamos sin detenernos que el la palabra \ti{espacio} no le queda grande al conjunto $E^*$ ya que es un espacio vectorial, siendo su dimensión la dimensión de $E$.
\subsection{Formas Lineales e Hiperplanos}
En esta sección iniciaremos la construcción del puente entre un espacio vectorial y su dual, tratando de ``unir'' las variedades más notables de un espacio vectorial, los hiperplanos, con otras variedades de su dual.
 
Antes de comenzar, fijemos una base $\mc{B}$ de $E$. Asimismo fijamos la base $\{1\}$ de $\K$.

Es claro que una forma lineal $h\in E^*$, tiene por matriz asociada cierta matriz $1\times n$ (respecto de las base $\mc{B}$ y $\{1\}$), a esta matriz la  denotaremos símplemente $M$.

Como ya sabemos, para cada vector $u\in E$, el valor $h(u)$ viene dado por:
\begin{equation}
	\label{C2_eq_expMatricialFormaLineal}
	h(u)=MX	
\end{equation}
Siendo $X$ la matriz columna compuesta por las coordenadas de $u$ en la base $\mc{B}$. Es decir, la expresión anterior \eqref{C2_eq_expMatricialFormaLineal} no es más que el producto de una matriz fila por una matriz columna, desarrollémoslo:
\begin{equation}
	\label{C2_eq_expMatricialFormaLinealExpandida}
	h(u)=\begin{pmatrix}
	h(e_1) & \cdots & h(e_n)
	\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
	u_1\\
	\vdots\\
	u_n
	\end{pmatrix}=h(e_1)u_1+\dots+h(e_n)u_n
\end{equation}
Como sabemos (es una comprobación inmediata), el kernel, o núcleo, de una aplicación lineal cualquiera, es un subespacio vectorial del espacio de donde nace.

Refrescamos asimismo la fórmula de las dimensiones para aplicaciones lineales, que nos será de utilidad en el futuro inmediato:
\begin{equation}
	\label{C2_eq_grassmannDimensiones}
	\dim(\ker(h))+\dim(\mathrm{im}(h))=\dim(E)
\end{equation}
Nótese que en el contexto de las formas lineales, gracias a la fórmula de las dimensiones \eqref{C2_eq_grassmannDimensiones}, los posibles valores de $\dim(\mathrm{im}(h))$ (a veces denominado \ti{rango} de $h$) son $0$ y $1$. 

En el primer caso, estaríamos ante la aplicación lineal idénticamente nula. En caso contrario, la dimensión del kernel de $h$ (a veces denominada \ti{nulidad} de $h$) sería $n-1$. Es decir, el núcleo de la forma lineal $h$ es un hiperplano de $E$.

Esto significa que $\ker(h)$ podrá ser representado mediante una única \ti{ecuación cartesiana}, ya que $\mathrm{codim}(\ker(h))=1$.

La ecuación cartesiana del núcleo de una forma lineal salta a la vista, ya que se extrae de su propia definición. No es otra que:
\begin{equation}
	\label{C2_eq_ecuacionCartesianaKer}
	h(e_1)u_1+\dots+h(e_n)u_n=0
\end{equation}

Esto es evidente ya que esa es la definición del núcleo de $h$. El conjunto de aquellos vectores que, pasados por $h$, se anulan.

Acabamos de probar que el núcleo de toda forma lineal no nula es un hiperplano de $E$. Es decir, hemos construido un puente entre un espacio vectorial y su dual, identificando cada elemento del dual con un hiperplano de espacio original.

Sin embargo es un puente un tanto quebradizo, ya que solo podemos cruzarlo en una dirección (del dual al original), y, además, es posible que varios elementos del dual queden asociados al mismo hiperplano.

Para afianzar mejor este puente, veamos en primer lugar que podemos cruzarlo en el otro sentido, es decir, que todo hiperplano está asociado ``vía núcleos'' a un elemento del dual.

En términos de aplicaciones:
\begin{lem}[Pseudolema de la Correspondencia]
	\label{C2_lem_pseudocorrespondencia}
	La aplicación:
	\[\begin{array}{c}
	E^*\to\mc{H}\\
	h\mapsto \ker(h)
	\end{array}\]
	es sobreyectiva.
	
	$\mc{H}$ denota el conjunto de los hiperplanos de $E$.
\end{lem}
\begin{proof}
	Dado un hiperplano $H$, obtenemos una ecuación cartesiana que lo describa:
	\[\alpha_1x_1+\dots+\alpha_nx_n=0\]
	Donde los $\alpha_i$ representan escalares y los $x_i$ componentes de un vector respecto de la base $\mc{B}$.
		
	Sabiendo por \eqref{C2_eq_ecuacionCartesianaKer} que la ecuación cartesiana del núcleo de una forma lineal es de la forma:
	\[h(e_1)x_1+\dots+h(e_n)x_n=0\]
	Podemos construir la forma lineal asociada al hiperplano $H$ de forma explícita. Basta definir $h$ como la forma lineal que manda el $i$--ésimo vector de la base $\mc{B}$ al escalar $\alpha_i$. Es decir, la forma lineal con matriz asociada:
	\[\begin{pmatrix}
	\alpha_1 & \cdots & \alpha_n
	\end{pmatrix}\]
\end{proof}

Con el lema \ref{C2_lem_pseudocorrespondencia} hemos avanzado un paso más en la construcción del puente entre un espacio y su dual, pudiendo ir del uno al otro y del otro al uno. Sin embargo, todavía queda un problema pendiente. El elemento del dual asociado a un hiperplano no es único (ni mucho menos).

Dado un hiperplano $H$ existen infinitud de formas lineales cuyo núcleo es $H$. Esto es debido a que toda ecuación lineal equivalente a la ecuación cartesiana del hiperplano es también una ecuación cartesiana del hiperplano, a partir de la cual se construye (lema \ref{C2_lem_pseudocorrespondencia}) una forma lineal asociada a $H$ distinta de la primera.

Por ende, ahora nos interesa encontrar relaciones entre las formas lineales con idéntico núcleo, para así agruparlas y conseguir una biyección.

\begin{lem}[Lema de la Correspondencia]
	\label{C2_lem_correspondencia}
	Todas las formas lineales asociadas a un mismo hiperplano $H$ son múltiplos entre si. En términos de aplicaciones:
	\[\begin{array}{c}
	\proy(E^*)\to\mc{H}\\
	\class{h}\mapsto \ker(h)
	\end{array}
	\]
	es biyectiva. Dicho de otra forma, los hiperplanos de un espacio vectorial se indentifican con las rectas de su dual.
\end{lem}
\begin{proof}
	Sean dos ecuaciones cartesianas de $H$:
	\begin{gather}
		H\equiv \alpha_1x_1+\dots+\alpha_nx_n=0\\
		H\equiv \beta_1x_1+\dots+\beta_nx_n=0
	\end{gather}
	Estas ecuaciones serán equivalentes, es decir, tendrán el mismo conjunto de soluciones (el hiperplano $H$). Por ende (referencia aquí) serán múltiplos entre sí, es decir:
	\begin{equation}
		\beta_i = \lambda\alpha_i\ \forall i\in\{1,\dots,n\}
	\end{equation}
	Aplicando el método de construcción (lema \ref{C2_lem_pseudocorrespondencia}) de formas lineales asociadas a $H$ respecto de ambas ecuaciones cartesianas se obtienen:
	\begin{gather}
		f\equiv\begin{pmatrix}
			\alpha_1 & \cdots & \alpha_n
		\end{pmatrix}\\
		g\equiv\lambda\begin{pmatrix}
			\alpha_1 & \cdots & \alpha_n
		\end{pmatrix}
	\end{gather}
	Es decir $f=\lambda g$, o lo que es lo mismo $g\in\class{f}$. Esto prueba la inyectividad que queríamos, ya que la sobreyectividad se probó en el lema \ref{C2_lem_pseudocorrespondencia}.
\end{proof}

Este último resultado pone fin a la construcción del puente entre un espacio y su dual. Recapitulando, un hiperplano queda asociado, ``vía núcleos'' a una única recta su dual. Asimismo, cada recta del dual tiene asociada un hiperplano del espacio ``primal''.
\subsection{Dualidad Canónica}
En esta sección tratamos de generalizar lo dicho en el caso anterior. Es decir, trataremos de identifiar variedades lineales arbitrarias con variedades lineales del dual correspondiente.

En el caso de los hiperplanos, los identificábamos con el conjunto de las formas lineales cuyo núcleo era dicho hiperplano. Dicho de otra forma, el conjunto de las aplicaciones lineales que anulaban todos los vectores del hiperplano.

Siguiendo esta idea, la definimos en un ámbito más general. Para ello echamos mano del anulador. Recordemos la siguiente definición
\begin{defi}[Anulador de un subespacio vectorial]
	Sea $W\subset E$ subespacio vectorial de $E$, se define el \ti{anulador} de $W$ como el conjunto
	\begin{equation}
	W^{\perp}:=\{\alpha\in E^*\tq \alpha(u)=0 \ \forall u\in W\}=\{\alpha\in E^*\tq W\subset ker(\alpha)\}
	\end{equation}
	siendo este a su vez un subespacio vectorial de $E^*$.
\end{defi}

Intentemos reeditar el lema de la correspondencia del apartado anterior, tratando de identificar a cada subespacio de $E$ con su anulador correspondiente.
\begin{lem}[Lema de la Correspondencia]
	\label{C2_lem_correspondenciaAnulador}
	Los subespacios de $E$ están en biyección con los subespacios de $E^*$ de la siguiente manera:
	\[\begin{array}{c}
	\mc{U}\to\mc{U}^*\\
	U\mapsto U^{\perp}
	\end{array}\]
	Donde $\mc{U}$ y $\mc{U}^*$ denotan el conjunto de los subespacios de $E$ y $E^*$ respectivamente.
\end{lem}
\begin{proof}
	Para la sobreyectividad basta ver que todo subespacio $W$ de dimensión $r$ de $E^*$ es el anulador de un cierto subespacio $U$.
	
	Buscamos el probar que el conjunto de vectores de $E$ que son anulados por todas las formas lineales de $W$ es un subespacio vectorial de $E$.
	
	Para verlo, notamos que $W$ tendrá una cierta base compuesta de $r$ formas lineales. Esto tiene importancia, ya que cada vector que sea anulado por todas las formas lineales de la base, también lo será, por linealidad, por todas las aplicaciones de $W$.
	
	Dicho lo cual, tenemos que:
	\[W=\lengen{f_1,\dots,f_r}\]
	Dichas formas lineales tendrán ciertas matrices asociadas:
	\[f_i\equiv\begin{pmatrix}
	a_1^i & \dots & a_n^i
	\end{pmatrix}\]
	Sabemos que, dado un vector $x=(x_1,\dots,x_n)_{\mc{B}}$, su valor por $f_i$ viene dado por la ecuación:
	\[f_i(x)=a_1^ix_1+\dots+a_n^ix_n\]
	
	Así, pues el conjunto de los vectores tales que son anulados por las formas lineales de $W$ es el conjunto de vectores que cumplen las ecuaciones:
	\[\begin{cases}
	a_1^1x_1+\dots+a_n^1x_n=0\\
	\vdots\\
	a_1^rx_1+\dots+a_n^rx_n=0
	\end{cases}\]
	Estas ecuaciones pueden interpretarse por las ecuaciones cartesianas de cierto subesacio $U$ de dimensión $n-r$ cuyo anulador es precisamente $W$.
	
	Lo anterior también prueba la inyectividad.
\end{proof}

Una vez probada la biyectividad, es posible definir el anulador de un subespacio vectorial del espacio dual.
\begin{defi}[Anulador dual]
	\label{C2_def_anuladorDual}
	Sea $W^*\subset E^*$ subespacio vectorial del dual $E^*$, se define el \ti{anulador} de $W^*$ como el conjunto
	\begin{equation}
	W^{*\perp}:=\{u\in E\tq \beta(u)=0 \ \forall \beta\in W^*\}
	\end{equation}
	siendo a su vez un subespacio vectorial de $E$.
\end{defi}
Por tanto, cuando nos encontramos en el espacio vectorial $E$, buscamos las formas lineales que se anulan en los vectores de nuestro subespacio. Sin embargo, cuando nos encontramos en el espacio dual $E^*$ hacemos justo lo contrario, buscamos los vectores que anulan las formas lineales de nuestro subespacio dual. Es claro que esta definición no es más que la imagen de la aplicación inversa de la biyección del lema~\ref{C2_lem_correspondenciaAnulador}. Por tanto, se deduce inmediatamente que 
\begin{equation}
	(W^{\perp})^{\perp}=W
\end{equation}
independientemente de si $W\subset E$ o $W\subset E^*$.

Obsérvese que hemos probado algo bastante importante además de lo queríamos probar en un principio, y es que, las dimensiones de un subespacio y su anulador suman la dimensión del espacio total, es decir:
\begin{equation}\label{C2_eq_dim_anulador}
\dim(U)+\dim(U^{\perp})=\dim(E)
\end{equation}
Evidentemente, debido a la biyectividad del lema~\ref{C2_lem_correspondenciaAnulador} se tiene que
\begin{equation*}
\dim(U^*)+\dim(U^{*\perp})=\dim(E^*)
\end{equation*}
De esto se desprenden muchas propiedades muy útiles, tal y como muestra la siguiente proposición.
\begin{prop}[Propiedades de la Dualidad]
	\label{C2_pro_propiedades_dualidad}
	Se cumplen las siguientes propiedades:
	\begin{enumerate}
		\item Los contenidos se invierten al dualizar. Es decir: \[W\subset U\sii U^{\perp}\subset W^{\perp}\]
		\item Las sumas se convierten en intersecciones al dualizar:
		\[(U+W)^{\perp}=U^{\perp}\cap W^{\perp}\]
		\item Las intersecciones se convierten en sumas:
		\[(U\cap W)^{\perp}=U^{\perp}+ W^{\perp}\]
	\end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof} PENDIENTE
	\begin{enumerate}
		\item $\bra$ Sea $\alpha\in U^{\perp}$ cualquiera. Esto implica que $\alpha(u)=0$ para todo $u\in U$. Como $W\subset U$ en concreto para todos los vectores $w\in W$ se tiene que $\alpha(w)=0$. Por tanto $\alpha\in W^{\perp}$.
		
		$\bla$ Sea $w\in W=(W^{\perp})^{\perp}$. Esto implica que $\alpha(w)=0 \ \forall \alpha \in W^{\perp}$. Como $U^{\perp}\subset W^{\perp}$ se tiene que $\beta (w)=0$ para todo $\beta\in U^{\perp}$. Esto implica, por la definición~\ref{C2_def_anuladorDual} que $w\in (U^{\perp})^{\perp}=U$.
		
		
		\item 
		\item
	\end{enumerate}
\end{proof}
Todas estas propiedades, y otras derivadas de ellas, nos permiten ``traducir'' enunciados de problemas en espacio vectorial a espacio dual. Para ello es imprescindible saber si, que algo sea verdad en espacio vectorial implica que su ``traducción'' será verdad en el espacio dual y viceversa.

\subsection{Principio de Dualidad}
SON PÁRRAFOS INCONEXOS, REVISAR

Todo enunciado tiene un enunciado dual, y si es cierto uno es cierto el otro.

Como los espacios vectoriales $E$ y $E^*$ son isomorfos por tener la misma dimensión, todas las propiedades que sean ciertas en uno serán ciertas en el otro.

Todas las propiedades válidas en $E^*$, lo son en $E$ aplicando la biyección de la dualidad canónica.ya que es un espacio vectorial.

Las propiedades de la dualidad canónica actúan como un diccionario que traduce los enunciados del espacio vectorial usual al espacio vectorial dual.

\begin{exa}[Principio de Dualidad]
	Sea un $E$ un $\K$--espacio vectorial de dimensión $3$.
	
	Entonces, se tiene que dos rectas distintas generan un plano.
	
	En efecto, esto puede demostrarse fácilmente mediante la fórmula de Grassmann.
	
	Por el principio de dualidad, los respectivos anuladores de dichas dos rectas se intersecan en el anulador de un plano.
	
	Traduciendo por la propiedad de las dimensiones complementarias:
	
	Dos planos se intersecan en una recta.
	
	Este último enunciado no hay que probarlo ya que es lo que se llama enunciado dual del primero, y por las propiedades anteriormente demostradas es trivialmente cierto.
\end{exa}

La idea del principio de dualidad es que, demostrando un teorema, ya sea en el espacio habitual o en el espacio dual, obtenemos el teorema dual de forma automática y gratuita.

\section{Dualidad en espacios proyectivos}
Una vez repasados y ampliados los conceptos de espacio dual y anulador, pasemos a introducir el espacio proyectivo dual. Iremos adentrándonos en él poco a poco, hasta finalmente comprender su juego en la geometría proyectiva. Comencemos con una definición.
\begin{defi}[Espacio proyectivo dual]
	Dado un espacio vectorial $E$ y su correspondiente espacio proyectivo $\proy(E)$, se llama \ti{espacio proyectivo dual} de $P$ al espacio proyectivo $\proy(E^*)$ asociado al espacio vectorial dual $E^*$ de $E$. Se denota por $\proy(E^*)$. En el caso de ser $E=\K^{n+1}$, su espacio proyectivo dual se denota por $\proy^*$.
\end{defi}
\begin{obs}
	Dado que el espacio dual $E^*$ tiene la misma dimensión que $E$, si la dimensión es finita, esto implica que la dimensión del espacio proyectivo es la misma que la del espacio proyectivo dual
	\begin{equation*}
	\dim(\proy(E))=\dim (\proy(E^*))
	\end{equation*}
\end{obs}

\subsection{Formas Lineales e Hiperplanos Proyectivos}

Comenzamos este apartado recordando brevemente que los hiperplanos vectoriales son subespacios lineales de codimensión $1$. Asimismo todo hiperplano proyectivo $H=\proy(\hat{H})$ es la proyección de un hiperplano vectorial $\hat{H}$
\begin{equation}
\dim(E)-2=\dim(\proy)-1=\dim(H)=\dim(\hat{H})-1\ra \dim(\hat{H})=\dim(E)-1.
\end{equation}
Recordemos también que todo hiperplano vectorial $\hat{H}$ está en biyección con las formas lineales cuyo núcleo es el propio espacio vectorial $\hat{H}$, las cuales son múltiplos. Es decir, está en biyección con un punto del espacio proyectivo dual, un rayo de formas lineales.

Por tanto podemos intentar establecer también una biyección entre un hiperplano proyectivo $H$ y dicho punto proyectivo $[h]$, ya que $H$ es la proyección de un hiperplano vectorial. Pero la forma lineal $h$ no está bien definida en el espacio proyectivo $\proy(E)$. Ello se debe a que puedo escoger dos vectores  $u, \lambda u\in E$, que pertenecen al mismo punto en el espacio proyectivo, tales que sus imágenes no pertenecen al mismo rayo. Sin embargo, esto no puede ocurrir con aquellos que pertenezcan al núcleo de $h$. Por tanto los ceros de $h$ sí están bien definidos en $\proy(E)$. Dado que estos ceros son precisamente el espacio vectorial $\hat{H}$, no hay ningún problema en considerar el espacio proyectivo.

Surge así el siguiente lema, idéntico al lema~\ref{C2_lem_correspondencia}.
\begin{lem}[Lema de la Correspondencia proyectiva]
	\label{C2_lem_correspondenciaProy}
	La aplicación
	\begin{equation*}
		\begin{split}
			\mc{H}& \rightarrow \proy(E^*)\\
			H &\rightarrow [h]
		\end{split}
	\end{equation*}
	es biyectiva. $\mc{H}$ denota el conjunto de los hiperplanos proyectivos de $\proy(E)$.
\end{lem}
\begin{proof}
	El conjunto de los hiperplanos proyectivos de $\proy(E)$ está en biyección con el conjunto de los hiperplanos vectoriales de $E$. Estos, a su vez, por el Lema de la Correspondencia, están en biyección con el espacio proyectivo dual, asociando a cada hiperplano vectorial $\hat{H}$ el rayo de formas lineales que se anulan sobre él. Dado que la composición de biyecciones es biyección, queda demostrado que existe una aplicación biyectiva que asocia a cada hiperplano proyectivo $H=\proy(\hat{H})$ el rayo de formas lienales cuyos ceros forman el hiperplano  $\hat{H}$.
\end{proof}
Entonces, dado un hiperplano proyectivo $H$, podemos escribirlo como
\begin{equation}
H=\proy(\hat{H})=\{[u]\in\proy(E)\tq h(u)=0\}
\end{equation}

\subsection{Dualidad Canónica}
Se ha visto la importancia del espacio dual a la hora de caracterizar hiperplanos proyectivos. Al igual que se hizo en la sección anterior, buscamos ahora generalizar ese resultado, para poder identificar variedades proyectivas con variedades lineales del espacio dual proyectivo.

Recordemos que, dada una variedad lineal, esta estaba en biyección con su anulador, el cual es un subespacio vectorial de $E^*$. Al igual que hicimos con hiperplanos trataremos de trasladar esta biyección entre variedades de un espacio vectorial y su dual, a una biyección entre variedades de un espacio proyectivo y su dual.
\begin{lem}[Lema de la Correspondencia Proyectiva]
	\label{C2_lem_correspondencia_proy_anulador}
	La aplicación 
	\begin{equation*}
		\begin{split}
			\mc{X}& \rightarrow \mc{X}^*\\
			X& \rightarrow X^*=\proy(\hat{X}^{\perp})
		\end{split}
	\end{equation*}
	donde $\mc{X}$ y $\mc{X}^*$ denotan el conjunto de las variedades de $\proy(E)$ y $\proy(E^*)$ respectivamente, es biyectiva.
\end{lem}
\begin{proof}
	El conjunto de las variedades de $\proy(E)$ está en biyección con los subespacios vectoriales de $E$. Estos, a su vez, por el lema~\ref{C2_lem_correspondenciaAnulador} (Lema de la Correspondencia), están en biyección con su anulador $\hat{X}^\perp$. Al ser este un subespacio vectorial del espacio dual $E^*$, de nuevo podemos establecer una biyección entre $\hat{X}^{\perp}$ y las variedades de $\proy(E^*)$, que asocia a cada subespacio su correspondiente proyección $X^*=\proy (\hat{X}^{\perp})$. Dado que la composición de biyecciones es biyección, queda demostrado que existe una aplicación biyectiva que asocia a cada variedad proyectiva $X$ la proyección de su anulador $X^*$.
\end{proof}

Dada una variedad proyectiva $X$, llamaremos dual de la variedad a $X^*$.

Obsérvese que, lo que estamos haciendo, es identificar cada variedad proyectiva $X=\proy(\hat{X})$ con los rayos de las formas lineales que pertenecen al anulador de $\hat{X}$. Dado que un subespacio vectorial tiene tantas ecuaciones cartesianas como formas lineales independientes hay en su anulador, es fácil hacer esta identificación. Un punto del espacio proyectivo, por ejemplo, se identifica con dos elementos del dual linealmente independientes, es decir, un plano, ya que el subespacio del que es proyección es una recta, la cual posee dos ecuaciones cartesianas.

Por supuesto, el hiperplano es un caso particular de esta caracterización, en la que solo hay una ecuación cartesiana y por tanto la variedad proyectiva se identifica con un único punto en el espacio proyectivo dual. Así
\begin{equation}
H^*=\proy(\hat{H}^{\perp})=\proy(\{h\in E^*\tq h(u)=0\ \forall u\in \hat{H}\})=[h]
\end{equation}

Las propiedades que se desprendían del Lema de la Correspondencia para espacios vectoriales, se dan también entre variedades proyectivas, como muestra la siguiente proposición.
\begin{prop}[Propiedades de la Dualidad Proyectiva]
	\label{C2_pro_propiedades_dualidad_proy}
	Sea $E$ un espacio vectorial y su correspondiente espacio proyectivo $\proy(E)$. Sean $X,Y\subset\proy(E)$ variedades proyectivas. Se cumple
	\begin{enumerate}
		\item Si $X\subset Y$, entonces $Y^*\subset X^*$
		
		\item $(X\cap Y)^*=\engen{X^*,Y^*}$
		
		\item $\engen{X,Y}^*=X^*\cap Y^*$
		
		\item $\dim(X)+\dim(X^*)=\dim(\proy)-1$
	\end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
	Sean $X=\proy(\hat{X})$ e $Y=\proy(\hat{Y})$ variedades proyectivas.
	\begin{enumerate}
		\item Si $X\subset Y$, entonces $\hat{X}\subset\hat{Y}$. Por la proposición~\ref{C2_pro_propiedades_dualidad} esto implica que $\hat{Y}^{\perp}\subset \hat{X}^{\perp}$, y por tanto $Y^*\subset X^*$.
		
		\item Por el lema~\ref{C1_lem_interseccionVariedades} se tiene que $X\cap Y=\proy(\hat{X}\cap\hat{Y})$. Por tanto $(X\cap Y)^*=\proy((\hat{X}\cap\hat{Y})^{\perp})$. Aplicando la proposición~\ref{C2_pro_propiedades_dualidad} se tiene que $\proy((\hat{X}\cap\hat{Y})^{\perp})=\proy(\hat{X}^{\perp}+\hat{Y}^{\perp})=\engen{X^*,Y^*}$.
		
		\item Se tiene que $\engen{X,Y}=\hat{X}+\hat{Y}$. Por tanto $\engen{X,Y}^*=\proy((\hat{X}+\hat{Y})^{\perp})$. Por la proposición~\ref{C2_pro_propiedades_dualidad} sabemos que $\proy((\hat{X}+\hat{Y})^{\perp})=\proy(\hat{X}^{\perp}\cap\hat{Y}^{\perp})$. Atendiendo de nuevo al lema~\ref{C1_lem_interseccionVariedades} queda que $\proy(\hat{X}^{\perp}\cap\hat{Y}^{\perp})=\proy(\hat{X}^{\perp})\cap\proy(\hat{Y}^{\perp})=X^*\cap Y^*$
		
		\item Por la ecuación~\eqref{C2_eq_dim_anulador} se tiene que $\dim(\hat{X})+\dim(\hat{X}^{\perp})=\dim(E)=\dim(\proy(E))+1$. Teniendo en cuenta la definición~\ref{C1_def_dimension} queda
		\begin{equation*}
		\dim(X)+\dim(X^*)=\dim(\hat{X})-1+\dim(\hat{X}^{\perp})-1=\dim(\proy(E))+1-2=\dim(\proy(E))-1
		\end{equation*}
	\end{enumerate}
\end{proof}
\begin{obs}
	El lema anterior confirma que el dual de un hiperplano proyectivo es un punto. En efecto supongamos que $\dim(E)=m+1$, entonces
	\begin{equation*}
	\dim(X)+\dim(X^*)=m-1+\dim(X^*)=\dim(\proy(E))-1=m-1\sii \dim(X^*)=0
	\end{equation*}
\end{obs}

\subsection{Principio de Dualidad para espacios proyectivos}
Comencemos con una definición.
\begin{defi}
	Sea $\mc{P}$ una proposición relativa a los subespacios de un espacio proyectivo y formulada en términos de intersecciones, variedades generadas por uniones, contenidos y dimensiones de estos subespacios. Se llama \ti{proposición dual} $\mc{P}'$ a la que se obtiene a partir de $\mc{P}$ sustituyendo los términos anteriores por sus duales.
\end{defi}
Observemos que sustituir un término por su dual no es más que aplicar la proposición~\ref{C2_pro_propiedades_dualidad_proy} en el sentido adecuado. Por ejemplo, hallemos la proposición dual de ``\ti{en un plano proyectivo real toda recta contiene al menos tres puntos diferentes}'' . Dado que un plano proyectivo real $\proy^2$ tiene dimensión $2$, el dual de una recta es un punto y el de un punto una recta
\begin{equation*}
\dim(X)+\dim(X^*)=1. 
\end{equation*}
Por tanto su proposición dual será ``\ti{en un plano proyectivo real por todo punto pasan al menos tres rectas diferentes}''.

Una vez definido este concepto, podemos enunciar un teorema de gran importancia.
\begin{theo}[Principio de Dualidad] Una proposición $\mc{P}$ relativa a variedades proyectivas de espacios de dimensión finita $n$ sobre un cuerpo $\K$ es cierta si y solo si lo es su proposición dual $\mc{P}'$
\end{theo}
\begin{proof}PENDIENTE
	Sea $P$ un espacio proyectivo de dimensión $n$ sobre $\K$ y sea una proposición $\mc{P}$ cierta en $P^*$. Tenemos que demostrar que $\mc{P}'$ es cierta. Esta última se obtiene de sustituir las intersecciones, variedades generadas por uniones, contenidos y dimensiones de estos subespacios que haya en $\mc{P}$ por sus duales. Por lo que si estos eran ciertos en $P^*$, al pasar a su dual, seguirán siendo ciertos en su espacio dual, es decir en $P^{**}=P$, donde se enuncia $\mc{P}'$. Por lo que $\mc{P}'$ es cierta.
	
	El recíproco es análogo.
\end{proof}
La gran importancia de este teorema radica en que permite obtener, sin necesidad de demostración, un nuevo teorema a partir de cada teorema conocido. En efecto dado un teorema, este constituye una proposición $\mc{P}$, y por el principio de dualidad, automáticamente su proposición dual $\mc{P}'$ es cierta, es decir, el dual del teorema, es cierto.

NO SABÍA MUY BIEN DONDE PONER EL PRINCIPIO ESTE, SI DELANTE O DETRÁS DEL EJEMPLO, LO HE PUESTO DELANTE PERO PUEDES CAMBIARLO DONDE TE PLAZCA

Todas estas caracterizaciones no serían de ninguna utilidad si no nos permitiesen resolver problemas de espacio proyectivo con mayor facilidad. Hasta ahora no hemos visto ninguna aplicación. Simplemente hemos ido explicando como se hace ese paso al espacio proyectivo dual, insistiendo una y otra vez en su importancia. Pero ¿realmente es tan importante? ¿No podemos simplemente resolver los problemas en el espacio proyectivo o echando mano del espacio vectorial? Es posible, sí, pero muchas veces hacer la asociación entre una variedad proyectiva y su dual, es decir la proyección del anulador, facilita enormemente la resolución. Veamos a continuación un ejemplo.
\begin{exa}
	Sea $\proy^3=\proy(\R^4)$. Sean dos rectas del espacio proyectivo $r_1,r_2\in\proy^3$, las cuales no se cortan, y un punto $p\in\proy^3$ que no pertenece a ninguna de las rectas. Demuestre que existe una única recta $r\in\proy^3$ que pasa por p y corta a ambas rectas $r_1, r_2$.\\
	
	Según el enunciado del problema tenemos dos rectas $r_1,r_2\in\proy^3$ y un punto $p\in\proy^3$ tales que $r_1\cap r_2=\emptyset$ y $p\not\in r_1\cup r_2$. Debemos probar que existe una única recta $r\in\proy^3$ tal que $p\in r$, $r_1\cap r\not=\emptyset$ y $r_2\cap r\not=\emptyset$. Resolvamos el problema primero sin dualizar, y luego pasando al dual.
	\begin{enumerate}
		\item Tomemos la variedad proyectiva engendrada por $r_1$ y $p$, la cual es un plano ya que
		\begin{equation*}
		\dim(\engen{p,r_1})=\dim(p)+\dim(r_1)-\dim(r_1\cap p)=0+1-(-1)=2
		\end{equation*}
		Podemos aplicar el corolario~\ref{C1_cor_rectaHiperplano} al plano $\engen{p,r_1}$ y la recta $r_2$, según el cual una recta y un hiperplano siempre se cortan. Antes, y para obtener el resultado deseado, debemos asegurarnos de que $r_2\not\subset\engen{p,r_1}$, pues en caso contrario existirían más de un punto de corte entre la recta y el hiperplano y $r$ no sería única. Es fácil comprobar que esto no ocurre, ya que si $r_2\subset\engen{p,r_1}$, entonces $r_1\cap r_2\not=\emptyset$, llegando así a un absurdo. Existirá por tanto un único punto $q\in r_2\cap\engen{p,r_1}$. Definimos entonces la recta $r$ como la variedad engendrada por los puntos $p$ y $q$, pudiéndose comprobar con la fórmula de las dimensiones que efectivamente es una recta. Por un lado $r$ es única, ya que lo es el punto $q$. Además $r_1\cap r\not=\emptyset$ y $r_2\cap r\not=\emptyset$, ya que $q\in r_2\cap\engen{p,r_1}$. Queda así demostrado el ejercicio.
		
		\item Dado que es la primera vez que dualizamos un problema, hagámoslo paso a paso. Para empezar, y atendiendo a la proposición~\ref{C2_pro_propiedades_dualidad_proy}, la ecuación de las dimensiones que caracteriza la dualización es, en nuestro caso,
		\begin{equation*}
		\dim(X)+\dim(X^*)=2. 
		\end{equation*}
		Por tanto el dual de un punto es un plano del espacio proyectivo dual y el dual de una recta, una recta. Tenemos entonces que $p^*$ es un plano y $r_1^*,r_2^*$ son rectas. Por otro lado que $p\in r$ implica, por la proposición~\ref{C2_pro_propiedades_dualidad_proy}, que $r^*\subset p^*$. De igual forma que $p\not\in r_1\cup r_2$ implica que $r_1^*\not\subset p^*$ y $r_2^*\not\subset p^*$. Además si $r_1\cap r_2=\emptyset$, entonces $r_1^*\cap r_2^*=\emptyset$. En caso contrario existiría un plano dual $\pi^*$ tal que $r_1^*\subset\pi^*$ y $r_2^*\subset\pi^*$. Utilizando de nuevo la fórmula de las dimensiones y la proposición~\ref{C2_pro_propiedades_dualidad_proy}, esto equivaldría a decir que existe un punto $q$ tal que $q\in r_1$ y $q\in r_2$, llegando así a un absurdo.
		
		Por tanto el enunciado del problema se traduce en, dadas dos rectas $r_1^*, r_2^*\in\proy^{3^*}$ y un plano $p^*\in\proy^{3^*}$ tales que $r_1^*\cap r_2^*=\emptyset$, $r_1^*\not\subset p^*$ y $r_2^*\not\subset p^*$; demostrar que existe una única recta $r^*$ tal que $r_1^*\cap r^*\not=\emptyset$, $r_2^*\cap r^*\not=\emptyset$ y $r^*\subset p^*$.
		
		Dado que las rectas $r_1^*, r_2$ no están contenidas en el plano $p^*$, cortarán con él en dos puntos únicos. Es claro que la recta engendrada por esos dos puntos es única y cumple las condiciones requeridas.
	\end{enumerate}
\end{exa}
\begin{obs}
	Este enunciado es falso en espacio afín. Podemos encontrar dos rectas paralelas, $r_1$ y $r_2$, y un punto $p$, que cumplan las hipótesis del enunciado, para los cuales no existe ninguna recta $r$; o bien para los cuales existan infinitas rectas $r$, tales que $p\in r$, $r_1\cap r\not=\emptyset$ y $r_2\cap r\not=\emptyset$. Ello se debe a que en el espacio afín dos rectas paralelas no se cortan, mientras que en el espacio proyectivo sí (en el infinito), y por lo tanto no cumplen las hipótesis del enunciado.
\end{obs}
\begin{obs}
	Una vez resuelto este ejercicio podemos observar diferencias en los métodos de resolución. Mientras que en el primer caso hemos tenido que construir la recta sin mucha idea de a donde nos llevaría e ir comprobando que cumple los requisitos, al traducir el problema al espacio dual, la recta ha surgido por sí sola, como consecuencia de las hipótesis del enunciado. Es cierto que, debido a la sencillez de este ejercicio, la diferencia en la dificultad de resolución no es tan clara. Sin embargo, es posible darse cuenta de que, en problemas más complicados, el espacio proyectivo dual nos da un camino más rápido. La única dificultad radica en traducir bien los enunciados.
\end{obs}